<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Projects | Academic</title>
    <link>https://example.com/project/</link>
      <atom:link href="https://example.com/project/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Projects</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sat, 13 May 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://example.com/media/icon_hu0b7a4cb9992c9ac0e91bd28ffd38dd00_9727_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url>
      <title>Projects</title>
      <link>https://example.com/project/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Исследование по играм за 2016 год.</title>
      <link>https://example.com/project/example/</link>
      <pubDate>Sat, 13 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://example.com/project/example/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;сборный-проект&#34;&gt;Сборный проект&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Нам предоставлены данные за 2016 год интернет-магазина «Стримчик», который продаёт по всему миру компьютерные игры. Также в открытых источниках мы можем найти исторические данные о продажах игр, оценки пользователей и экспертов, жанры и платформы (например, Xbox или PlayStation).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Задача - выявить определяющие успешность игры закономерности. Это позволит сделать ставку на потенциально популярный продукт и спланировать рекламные кампании.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;цель-исследования&#34;&gt;Цель исследования&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;оценить игры (топ 5) для разных континентов&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;определить самые популярные игры на разных платформах&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;выявить факторы, определяющие успешность игры&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1 id=&#34;ход-исследования&#34;&gt;Ход исследования&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;О качестве данных ничего не известно, поэтому первым этапом произведем первоначальную оценку данных, пропусков и дупликатов. После этого уже можно будет приступать к самому анализу данных.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;шаг-1-откройте-файл-с-данными-и-изучите-общую-информацию&#34;&gt;Шаг 1. Откройте файл с данными и изучите общую информацию&lt;/h1&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-fallback&#34; data-lang=&#34;fallback&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;import pandas as pd
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;pd.set_option(&amp;#39;display.max_columns&amp;#39;, None)
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;from scipy import stats as st
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;import matplotlib.pyplot as plt
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;import seaborn as sns
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;import numpy as np
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;import warnings
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;warnings.filterwarnings(&amp;#39;ignore&amp;#39;)
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;import matplotlib.ticker as ticker
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;import plotly.graph_objects as go
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;from plotly.subplots import make_subplots
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;from skimpy import skim
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;import plotly.express as px
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-fallback&#34; data-lang=&#34;fallback&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;try:
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;    data = pd.read_csv(&amp;#39;C:/Users/Home/Documents/Яндекс/Сатанист/games.csv&amp;#39;)
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;except:
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;    data = pd.read_csv(&amp;#39;/datasets/games.csv&amp;#39;)
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;В таблице у нас представлены 11 колонок:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Name — название игры&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Platform — платформа&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Year_of_Release — год выпуска&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Genre — жанр игры&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;NA_sales — продажи в Северной Америке (миллионы проданных копий)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;EU_sales — продажи в Европе (миллионы проданных копий)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;JP_sales — продажи в Японии (миллионы проданных копий)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Other_sales — продажи в других странах (миллионы проданных копий)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Critic_Score — оценка критиков (максимум 100)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;User_Score — оценка пользователей (максимум 10)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rating — рейтинг от организации ESRB (англ. Entertainment Software Rating Board). Эта ассоциация определяет рейтинг компьютерных игр и присваивает им подходящую возрастную категорию.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;промежуточный-вывод&#34;&gt;Промежуточный вывод:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;После предобработки данных, мы избавились от пропусков непонятного характера (пропуски в столбце name), обработали пропуски в году выпуска (т.к. там их было менее 2% - удалили), после чего мы смогли привести данные столбца year к нужному нам типу и в дальнейшем - строить графики по распределению по годам, и разобрались со значениями &amp;ldquo;tbd&amp;rdquo; в колонке с оценками пользователей. Также добавим колонку с общими продажами.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;После создания колонки с общими продажами по всему миру у нас появляются различные возможности по созданию графиков, зависимостей и схем, например, мы можем посчитать, какая самая продаваемая игра за все представленное время по всему миру.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;шаг-3-проведите-исследовательский-анализ-данных&#34;&gt;Шаг 3. Проведите исследовательский анализ данных&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Посмотрите, сколько игр выпускалось в разные годы. Важны ли данные за все периоды?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Посмотрите, как менялись продажи по платформам. Выберите платформы с наибольшими суммарными продажами и постройте распределение по годам. За какой характерный срок появляются новые и исчезают старые платформы?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Возьмите данные за соответствующий актуальный период. Актуальный период определите самостоятельно в результате исследования предыдущих вопросов. Основной фактор — эти данные помогут построить прогноз на 2017 год.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Не учитывайте в работе данные за предыдущие годы.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Какие платформы лидируют по продажам, растут или падают? Выберите несколько потенциально прибыльных платформ.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Постройте график «ящик с усами» по глобальным продажам игр в разбивке по платформам. Опишите результат.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Посмотрите, как влияют на продажи внутри одной популярной платформы отзывы пользователей и критиков. Постройте диаграмму рассеяния и посчитайте корреляцию между отзывами и продажами. Сформулируйте выводы.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Соотнесите выводы с продажами игр на других платформах.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Посмотрите на общее распределение игр по жанрам. Что можно сказать о самых прибыльных жанрах? Выделяются ли жанры с высокими и низкими продажами?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Исходя из данных таблицы и графика видно, что с 1994 количество игр стало увеличиваться, и пик приходится на 2007-2011. Также интересно, что произошло в 2002 году - показатели для того времени можно назвать локальным пиком. До 1994 года количество выпущенных игр достаточно мало, так что думаю, эти показатели нас не интересуют. Давайте посмотрим, какие платформы - самые популярные среди игроков. По таблице видно, что 6 самых популярных платформ - PS2,X360, PS3, Wii, DS, PS. Также я построила общую сводную страницу, и тут показана динамика развития различных платформ за разные периоды времени. Самая устойчивая платформа - PC - персональные компьютеры - у нее самые стабильные показатели и при том, она до сих пор имеет определенную популярность, хоть и небольшую, однако все равно остается на плаву.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;На матрице рассеивания видно, что:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;игры с низкими оценками пользователей чаще всего не получают широкого распространения, и чем выше оценка - тем больше продаж. Однако достаточно много &amp;ldquo;выстреливающих&amp;rdquo; игр, которые не смотря на среднюю (и даже низкую для своего ценового класса) стоимость - имеют высокий объем продаж&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;игры с низкими оценками критиков практически вообще не получают широкого распространения и надежды на поднятие стоимости.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;больше всего игр набирают средне-высокую (7-8 баллов из 10) оценку пользователей, и такую же оценку критиков (70-80 баллов из 100)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Бесспорный лидер и по количеству выпускаемых игр, и по объему продаж - игры жанра &amp;ldquo;экшен&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Не смотря на то, что шутеров практически в половину меньше чем спортивных игр, они приносят на четверть меньше общей прибыли, чем шутеры (на 3 месте по продажам).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Также неплохо себя показали &amp;ldquo;платформенники&amp;rdquo;, которые при небольшом количестве выпущенных игр - меньше 1000 - приносят доход, сопоставимый с шутерами.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Также, не смотря на то, что игр жанра &amp;ldquo;misc&amp;rdquo; выпускается достаточно много, они приносят средний доход - возможно даже низкий для количества игр этого жанра.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Жанры с низкими (относительно остальных) продажами - драки, симуляции, головоломки, приключенческие и стратегии.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;промежуточный-вывод-1&#34;&gt;Промежуточный вывод:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;За последний год мы наблюдаем тенденцию к тому, что общее число покупок снижается, поэтому крайне важно непрогадать с выбором игры, а если получится - набрать пару вариантов в запас. Самый ходовой жанр - экшен-игры, за ним идет шутеры и симуляторы спорта.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;влияет-ли-рейтинг-esrb-на-продажи-в-отдельном-регионе&#34;&gt;Влияет ли рейтинг ESRB на продажи в отдельном регионе?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Исходя из тех данных, что у нас есть - наиболее часто продаваемые игры - жанра M (для взрослых). Далее - игры для всех возврастов (Е), игры для тинейджеров 13+ (Т) и игры для всех от 10 лет (Е10+).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Смотря на эти диаграммы, сделать вывод можно, но сложно - очень много пропусков в данных(они вторые по проценту среди всех групп рейтинга). Однако, среди того, что есть - во всех регионах, кроме Японии - преобладает рейтинг M - жанры для взрослых. В Японии - Т - подросткам от 13 лет.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;промежуточный-вывод-2&#34;&gt;Промежуточный вывод:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Среди всех направлений света, в топ-5 жанров игр 100% входят игры жанра экшен и шутеры. Это два самых основных жанра, которые встречаются везде. Далее по частоте - role-playing, misc, sports.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Япония сильнее всего отличается от всего остального мира. (или правильней сказать что весь мир очень похож друг на друга, кроме Японии). Но в любом случае, наблюдается тенденция к уменьшению покупок игр.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;шаг-5-проверьте-гипотезы&#34;&gt;Шаг 5. Проверьте гипотезы&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Задайте самостоятельно пороговое значение alpha. Поясните: Как вы сформулировали нулевую и альтернативную гипотезы; Какой критерий применили для проверки гипотез и почему.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;средние-пользовательские-рейтинги-платформ-xbox-one-и-pc-одинаковые&#34;&gt;Средние пользовательские рейтинги платформ Xbox One и PC одинаковые;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;В данном случае, нулевая гипотеза - &lt;em&gt;средние пользовательские оценки платформ XOne и PC - одинаковые. Альтернативная гипотеза - то, что они неодинаковы&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-fallback&#34; data-lang=&#34;fallback&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;sample1 = df[df[&amp;#39;platform&amp;#39;]==&amp;#39;XOne&amp;#39;][&amp;#39;user_score&amp;#39;].notna() # задаем первый датафрейм
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;sample2 = df[df[&amp;#39;platform&amp;#39;]==&amp;#39;PC&amp;#39;][&amp;#39;user_score&amp;#39;].notna() # второй
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;results = st.ttest_ind(sample1,sample2)
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;print(&amp;#39;полученное p-value:&amp;#39;, results.pvalue)
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;alpha = 0.05 # определяем пороговое значение
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;if results.pvalue &amp;lt; alpha:
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;    print(&amp;#39;Отвергаем гипотезу Н_0&amp;#39;)
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;else:
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;    print(&amp;#39;Не получилось отвергнуть нулевую гипотезу&amp;#39;)
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-fallback&#34; data-lang=&#34;fallback&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;полученное p-value: 0.03981358558167057
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;Отвергаем гипотезу Н_0
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Это означает, что из всей выборки вероятность встретить результат, когда они равны составляет 3.23&amp;hellip;%. И получается, гипотеза отвергает возможность того, что оценки равны. Нулевую гипотезу мы отвергаем в пользу альтернативной.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;средние-пользовательские-рейтинги-жанров-action-англ-действие-экшен-игры-и-sports-англ-спортивные-соревнования-разные&#34;&gt;Средние пользовательские рейтинги жанров Action (англ. «действие», экшен-игры) и Sports (англ. «спортивные соревнования») разные.&lt;/h3&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-fallback&#34; data-lang=&#34;fallback&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;sample1 = df[df[&amp;#39;genre&amp;#39;]==&amp;#39;Action&amp;#39;][&amp;#39;user_score&amp;#39;].notna()
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;sample2 = df[df[&amp;#39;genre&amp;#39;]==&amp;#39;Sports&amp;#39;][&amp;#39;user_score&amp;#39;].notna()
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;results = st.ttest_ind(sample1,sample2)
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;print(&amp;#39;полученное p-value:&amp;#39;, results.pvalue)
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;alpha = 0.05
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;if results.pvalue &amp;lt; alpha:
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;    print(&amp;#39;Отвергаем гипотезу Н_0&amp;#39;)
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;else:
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;    print(&amp;#39;Не получилось отвергнуть нулевую гипотезу&amp;#39;)
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-fallback&#34; data-lang=&#34;fallback&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;полученное p-value: 2.8887406123185774e-10
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;Отвергаем гипотезу Н_0
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Здесь же нулевая гипотеза звучит следующим образом: средние пользовательские рейтинги двух разных жанров разные. Альтернативная: *средние пользовательские рейтинги одинаковые. И полученное pvalue нам говорит о том, что среди этих датафремов с вероятностью 3.9004 10^(-10)% мы встретим разные средние рейтинги.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;шаг-6-напишите-общий-вывод&#34;&gt;Шаг 6. Напишите общий вывод&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;В начале работы мы ставили целью выявить определяющие успешность игры закономерности. Это позволит сделать ставку на потенциально популярный продукт и спланировать рекламные кампании.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Проведя анализ исходных данных, подготовив их для исследования,приведя колонки к snake_case, заполнив возможные пропуски и убрав выбивающиеся значения, мы изучили вопрос с разных сторон и сделали вывод, что успешность игры определяется популярностью платформы и жанра в том или ином регионе.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Для разных регионов:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Америка: PS4, Action&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Европа: PS4, Action&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Япония: 3DS, Role-Playing&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Другие страны: PS4, Action&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Исходя из этого делаем вывод, что преобладающая платформа и жанр - PS4, Action - следовательно, вероятность &amp;ldquo;выстрелить&amp;rdquo; именно такой игры - гораздо выше. Однако ставить все только на одну игру - нецелесообразно. Я бы предложила в качестве платформ также рассматривать XOne и 3DS (если направлены на Японский рынок) и несколько жанров - Shooter, Role-Playing и Misc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Также, можно заметить, что оценка критиков бОльше влияет на распространение и спрос на игру (чем оценка игроков), соответственно, этот фактор тоже стоит учитывать при планировании рекламной компании.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Также мы проверили 2 гипотезы и пришли к выводу, что:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;средние пользовательские рейтинги платформ Xbox One и PC имеют сильные различия&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;cредние пользовательские рейтинги жанров Action и Sports схожи&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>External Project</title>
      <link>https://example.com/project/external-project/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://example.com/project/external-project/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
